
Нодовые материалы
*****************


Содержание
^^^^^^^^^^

* Нодовые материалы

  * Стандартные ноды

  * Дополнительные ноды

    * Replace (B4W_REPLACE)

    * Clamp (B4W_CLAMP)

    * Time (B4W_TIME)

    * Vector View (B4W_VECTOR_VIEW)

    * Parallax (B4W_PARALLAX)

    * Translucency (B4W_TRANSLUCENCY)

    * Refraction (B4W_REFRACTION)

    * Levels of Quality (B4W_LEVELS_OF_QUALITY)

    * Smoothstep (B4W_SMOOTHSTEP)

    * Glow Output (B4W_GLOW_OUTPUT)

    * Reflect (B4W_REFLECT)

    * Linear to SRGB и SRGB to Linear (Deprecated)

Шейдерные ноды (Shader Nodes) существенно расширяют возможности
стандартных материалов Blender, позволяя представить освещение как
серию базовых преобразований.

[рисунок]


Стандартные ноды
================

Blend4Web поддерживает все стандартные ноды Blender, однако некоторые
из них работают недостаточно быстро и не рекомендуются к использованию
в приложениях реального времени. Не рекомендуется создавать сложные
материалы, особенно использующие большое количество нод "Geometry" и
"Texture".

Ноды Cycles поддерживаются ограниченно: в большинстве случаев  они не
будут работать в Blend4Web так же, как они работают в Blender, могут
не работать вообще или даже приводить к некорректной работе материала,
в котором используются. Однако использование нод Cycles не вызовет
нестабильности в работе приложения.

[1] Если хотя бы один из внутренних параметров ("Space to convert
    from..." или "Space to convert to...") имеет значение "Object",
    любой объект, использующий данный материал, будет считаться
    динамическим.




Дополнительные ноды
===================

Дополнительные ноды расширяют функционал стандартных с учётом
специфики работы движка. Ноды оформляются в виде нодовых групп ("Node
Groups" или "Node Tree") со специально выбранным именем и форматом
входов. Для удобства, все дополнительные ноды добавляются в blend-файл
при его открытии.

[рисунок]


Replace (B4W_REPLACE)
---------------------

Осуществляет замену входов в зависимости от того, в какой среде
(viewport Blender'а или движок) в данный момент работает текущая
сцена. При работе в Blender вход "Color1" подключается к выходу
"Color", вход "Color2" игнорируется. При работе в движке входы
меняются местами ("Color1" игнорируется, "Color2" подключается к
выходу). Нода предназначена для отображения во viewport'e одной
конструкции нодов, а в движке - другой.

[рисунок]

Используется, как правило, для подключения карт нормалей. Нодовые
материалы Blender'а не поддерживают тангентное пространство координат,
в связи с чем единственный способ корректного отображения карт
нормалей во viewport'e - их подключение внутри нод "Material".


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Color1*
   Конструкция нод, видимая во вьюпорте Blender'а

*Color2*
   Конструкция нод, видимая объекта в движке Blend4Web.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Color*
   Следует подключать к выходу "Color" ноды "Material" или "Extended
   Material".


Clamp (B4W_CLAMP)
-----------------

Осуществить операцию ограничения над входом. В результате, все
элементы вектора на выходе получают значения от 0 до 1 включительно.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Image*
   Заданный вектор.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Image*
   Вектор после ограничения.


Time (B4W_TIME)
---------------

Осуществляет отсчет времени с момента старта движка в секундах. Может
использоваться для анимации любых параметров в нодовых материалах -
UV-координат, факторов смешивания, прозрачности и т.п.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Отсутствуют.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Value*
   Время (в секундах), прошедшее с момента старта движка.

См.также: Анимация нод Value и RGB


Vector View (B4W_VECTOR_VIEW)
-----------------------------

Осуществить преобразование вектора в пространство камеры.
Преобразование необходимо, поскольку при работе в движке большинство
векторов определены в мировой системе координат (например нормали,
направления источников освещения и т.д). Преобразованный таким образом
вектор нормали используется только для различных эффектов и не должен
подключаться к входу ноды "Material" или "Extended Material".

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Vector*
   Вектор в мировой системе координат.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Vector*
   Вектор в системе координат камеры.


Parallax (B4W_PARALLAX)
-----------------------

Реализует смещение текстурных координат в соответствии с картой высот.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*UV*
   Исходные текстурные координаты.

*Height Map*
   RGBA текстура с картой высот в альфа канале.

*Scale*
   Коэффициент смещения текстурных координат.

*Steps*
   Количество шагов при генерации смещенных текстурных координат. Чем
   больше данное значение, тем выше качество получаемой текстуры.

*Lod Distance*
   Максимальное расстояние от камеры, на котором виден эффект.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*UV*
   Измененные текстурные координаты, которые используются как вход для
   текстурных нод.


Translucency (B4W_TRANSLUCENCY)
-------------------------------

Реализует эффект полупрозрачности (только по отношению к источникам
света) для тонких объектов, таких как ткань, листва, бумага и др.
Эффект состоит из двух частей: засвечивание обратной по отношению к
источнику стороны объекта и появление светового пятна непосредственно
в том месте, где должен был находится источник.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Color*
   Одноканальная текстура, определяющая неоднородность материала,
   белый - максимальный эффект просвечивания, черный - его отсутствие.
   По умолчанию используется белый.

*Backside Factor*
   Коэффицент коррекции цвета материала на обратной от источника света
   стороне. Основан на визуальном эффекте большей насыщенности цвета
   при просвечивании.

   * *Backside Factor < 1* - коррекция в сторону осветления

   * *Backside Factor = 1* - без коррекции

   * *Backside Factor > 1* - коррекция в сторону затемнения

   Значение по умолчанию: 1.

*Spot Hardness*
   Коэффициент размытия светового пятна. При увеличении размеры пятна
   уменьшаются, края становятся более резкими. Значение по умолчанию:
   1000.

*Spot Intensity*
   Интенсивность светового пятна. При увеличении становится более
   ярким. Значение по умолчанию: 1.

*Spot Diffuse Factor*
   Коэффициент влияния диффузного цвета материала на цвет светового
   пятна.

   * *Spot Diffuse Factor = 0* - световое пятно имеет диффузный цвет

   * *Spot Diffuse Factor = 1* - световое пятно имеет белый цвет

   Значение по умолчанию: 1.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Translucency*
   Выход должен быть подключен ко входу "Translucency" ноды "Extended
   Material".

Примечание: Возможно некорректное поведение ноды, если используются
  отредактированные нормали.


Refraction (B4W_REFRACTION)
---------------------------

Реализует эффект преломления. Этот эффект виден только в движке
Blend4Web, но не в Blender.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Normal*
   Вектор нормали в пространстве камеры, по которому происходит
   возмущение (сдвиг).

*Refraction Bump*
   Коэффицент возмущения (сдвига) текстуры сцены позади объекта.

   Значение по умолчанию: 0.001.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Color*
   Текстура сцены позади объекта с внесённым возмущением.

Примечание: Для отображения эффекта необходимо переключить опцию
  "Refractions" на панели "Render > Reflections and Refractions" в
  состояние "AUTO" или "ON". Объект должен быть с типом прозрачности
  Alpha Blend.

См.также: Прозрачность


Levels of Quality (B4W_LEVELS_OF_QUALITY)
-----------------------------------------

Устанавливает значение выходного цвета в зависимости от установленного
профиля качества изображения. Может применяться, например, для
автоматической замены сложного материала более простым при запуске
приложения на мобильном устройстве.

[рисунок]

См.также: Профили качества изображения


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*HIGH*
   Значение, которое будет подано в выходной параметр "Color" при
   высоком и максимальном качестве изображения.

*LOW*
   Значение, которое будет подано в выходной параметр "Color" при
   низком качестве изображения.

*Fac*
   Значение, определяющее, какое из значений ("HIGH" или "LOW") будет
   отображаться в Blender. Может принимать значения от 0 до 1. При
   значении параметра менее 0.5 будет виден вариант "HIGH", при
   значении 0.5 и выше будет виден вариант "LOW".


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Color*
   Значение выходного цвета.


Smoothstep (B4W_SMOOTHSTEP)
---------------------------

Осуществить мягкую интерполяцию двух значений, исходя из первого
значения.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Value*
   Значение, на основе которого осуществляется интерполяция.

*Edge0*
   Первое значениe для интерполяции.

*Edge1*
   Второе значениe для интерполяции.


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Value*
   Сглаженное значение.

Примечание: Для корректной интерполяции входное значение "Value"
  должно лежать в диапазоне между "Edge0" и "Edge1".


Glow Output (B4W_GLOW_OUTPUT)
-----------------------------

Применяет эффект свечения (Glow) к нодовому материалу. Помимо ноды
*B4W_GLOW_OUTPUT* в нодовом материале должна присутствовать нода
*Output*.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Glow Color*
   Цвет свечения.

*Factor*
   Степень свечения. *Factor* \in [0, 1].

   * *Factor = 0* - свечение отсутствует.

   * *Factor* \in (0, 1] - свечение цветом *Glow Color*.


Reflect (B4W_REFLECT)
---------------------

Вычисляет отражение заданного вектора относительно заданной нормали.
Может применяться для наложения кубической карты (cubemap) на объект.

[рисунок]


Входные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Vector*
   Заданный вектор. Должен быть подключён ко входу "View" ноды
   "Geometry".

*Vector*
   Заданная нормаль. Для получения желаемого результата, вектор должен
   быть нормирован. Должен быть подключён ко входу "Normal" ноды
   "Geometry".


Выходные параметры
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*Vector*
   Отражённый вектор. Следует подключать к входному параметру "Vector"
   ноды "Texture", содержащего кубическую карту.


Linear to SRGB и SRGB to Linear (Deprecated)
--------------------------------------------

Преобразование цвета из линейного цветового пространства в
пространство sRGB и наоборот. Функционал объявлен устаревшим с версии
15.04. В более новых версиях для преобразования цвета из sRGB в
линейное пространство следует использовать нативную ноду "Gamma" со
значением 2.200, а для преобразования из линейного пространства в sRGB
- ту же ноду со значением 0.455.

[рисунок]

См.также: Коррекция в нодовых материалах
